\documentclass[]{crispdm}
\usepackage[british, spanish]{babel}
\usepackage{crispdm}
\addbibresource{base.bib}


\title{WindSafe}
\subtitle{Arquitectura Big Data}
\author{Zunbeltz Izaola}

\project{}
%\date{\VCDateISO}
\code{}
\version{\GITTag}
\revised{}
\approved{}

\begin{document}
\maketitle
%\tableofcontents
%\addchap*{Abstract}

\section{Idea, misión y modelo de negocio}

\subsection{Contexto y nicho de mercado. ¿Por qué Big Data?}
\label{sec:contexto-y-nicho}

WindSafe monitoriza el estado de turbinas eólicas
marinas\footnote{Offshore Wind Turbines} (TEM) para la generación de
electricidad. La demanda de energía de fuentes renovables está
aumentando a escala global. La capacidad de generación de electricidad
de las TEM ha aumentado a un ritmo del \SI{25}{\percent} en los
últimos años (2010--2020). Este crecimiento se ha traducido en un
aumento en el número de turbinas instaladas. La monitorización para
mantener la salud de las turbinas requiere la captación y análisis de
un número ingente de datos, que se estima seguirá creciendo a un ritmo
similar del \SI{25}{\percent} en los próximos años. Por lo tanto, 
WindSafe requiere de un sistema de Big Data funcional y escalable que
permita dar servicio a sus clientes.


\subsection{Idea y misión}
\label{sec:idea-y-mision}

La misión de WindSafe es conseguir que sus clientes, gestores de
parques de turbinas eólicas marinas, puedan operar con la mayor
eficiencia y con el menor coste de mantenimiento posible sus activos.

\subsection{Modelo de negocio}
\label{sec:modelo-de-negocio}

Por un lado WindSafe mejora el funcionamiento de los generadores
eólicos. A partir de parámetros medidos en los generadores (internos y
ambientales) se pude optimizar su punto de operación de las turbinas
para obtener una mayor cantidad de electricidad.


Por otro lado, WindSafe gestiona los procesos de mantenimiento
correctivo y predictivo. Además de detectar fallos en los generadores
para llevar a cabo reparaciones; WindSafe puede, mediante modelos
predictivos, recomendar acciones de mantenimiento antes de que se
produzcan fallos. De esta manera se reducen los costes debido a
mantenimiento preventivo.

La estructura de precios es básicamente la de una subscripción anual
con primas y penalizaciones. El cliente paga una cuota base por cada
parque de generadores a mantener. A esta base se Le suma una cantidad
por generador. A final de año el cliente debe abonar un porcentaje de
los beneficios obtenidos por el aumento de energía producido, por
generador, con respecto al año anterior. WindSafe abonará un
penalización por cada alarma de mantenimiento predictivo inadecuado.


% \section{Algoritmos y técnicas}
% \label{sec:algor-y-tecn}

% \subsection{Algoritmos y técnicas}
% \label{sec:subalgor-y-tecn}


% \subsection{Servicios}
% \label{sec:servicios}


\section{Modelo de datos 	y persistencia en base de datos NoSQL}
\label{sec:modelo-de-datos}




\subsection{Tipología y fuentes}
\label{sec:tipologia-y-fuentes}

Los datos suministrados por los sistemas de monitorización se agrupan en tres categorías:

\subsubsection{Semi-estáticos}
\label{sec:semi-estaticos}

Son varios parámetros recogidos por el sistema SCADA. Por un lado, hay parámetros de la turbina (vibraciones estructurales, temperaturas, estado de rodamientos, aceleración de la torre y el sistema de propulsión, \ldots), factores que afectan a la turbina (velocidad del viento, desviación y dirección del viento) y factores resultantes de la turbina (velocidad del rotor, ángulo de las palas, potencia reactiva, \ldots).

Estos parámetros cambian con relativa lentitud y son transmitidos a una frecuencia de \SI{0.002}{\hertz}. Suman un total de 150 valores que suponen \SI{1}{\kibi\byte} por generador. 

% operators and managers with real-time online feedback and useful suggestions
% -> fault diagnosis, and risk prediction

\subsubsection{Sistema de monitorización de condición}
\label{sec:sist-de-monit}

El sistema de monitorización (CBM) transmite varias vibraciones, cargas y
temperaturas, la velocidad del viento y otros parámetros, con una
frecuencia de \SI{150}{\hertz}. Estos datos suman un total de \SI{100}{\byte} por evento y turbina.
Si el sistema detecta alguna alarma, los parámetros son sampleados a \SI{10}{\kilo\hertz} durante una hora. Para el análisis de datos, se supondrá que tendremos 50 alarmas por generador y año.


\subsection{Análisis de los datos}
\label{sec:analisis-de-los}

El \cref{tab:analisis} muestra la estimación de capacidad de almacenamiento que se necesitará en los próximos 5 años. La estimación se ha realizado teniendo en cuenta un aumento esperado de \SI{25}{\percent} de activos a controlar. Los datos del sistema CBM solo se almacenarán por una semana. Si se supone que las alarmas se generan uniformemente a lo largo del año, los datos totales generados en el CBM deben dividirse por las 52 semanas de un año, para obtener la cantidad de datos a almacenar.

El sistema basado en hadoop cuenta con un factor de replicación de $3$ y un \textquote[][]{overhead} de \SI{15}{\percent}. Como resultado, será necesario almacenar \SI{120}{\tebi\byte} acumulados en los primeros 5 años. A pesar de  utilizar discos duros de \SI{4}{\tebi\byte} para los nodos del cluster HDFS, la capacidad de cada nodo es menor. Si se reserva un \SI{25}{\percent} de espacio para datos intermedios de MapReduce y un \SI{30}{\percent} para procesos no relacionados con HDFS \cite{cluster-size}, la capacidad de los nodos de reduce a \SI{1.8}{\tebi\byte}. Como se puede ver en \cref{tab:analisis}, el número de nodos necesarios aumentará de 9 a 60 en 5 años. Con servidores dotados de 22 discos duros cada uno, serán necesarios un máximo de 3 servidores. 


\begin{table}
  \centering
  \begin{tabularx}{1.0\linewidth}{@{}lrrrrr@{}}
    \toprule
    \input data-analysis
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \caption{Análisis del volumen de  datos para los 5 primeros años del proyecto.}
  \label{tab:analisis}
\end{table}

% 5 vs del bigdata (volumen, velocidad, variedad, veracidad y valor)

Una vez analizado el volumen de los datos, es posible analizar el resto de las 5 Vs:
\begin{description}
\item[Velocidad] La cantidad de datos transmitido por año esta en el rango \SIrange[range-phrase={ a }]{1636}{4000}{\gibi\byte}. Asumiendo una transmisión constante de datos, la velocidad media es de entre  \SIrange[range-phrase={ y }]{60}{140}{\kibi\byte\per\second}. Estos valores son asumibles para muchas tecnologías de transmisión de datos  \cite{latency} con latencias del orden de \SI{100}{\milli\second}. Por lo tanto, el sistema está recogiendo datos en \textquote[][]{tiempo real.}
  
\item[Variedad] Los datos son recibidos de sensores y sistemas de control. Por lo tanto todos los datos son de carácter numérico, tanto \texttt{float} como \texttt{int}. 
\item[Veracidad] El sistema SCADA podrá comprobar, en la mayoría de los casos, que los datos proporcionados por los sensores estén en los rangos adecuados. La veracidad de otro tipo de datos podrá ser estima después de cierto análisis.  
\item[Valor] Todos los datos transmitidos son validos para el mantenimiento y ajuste de las turbinas, añadiendo, por tanto, valor al proyecto.
\end{description}


\subsection{Bases de datos NoSQL}
\label{sec:bases-de-datos}


% 4. El desarrollo de la persistencia de una de las fuentes de datos en una BD NoSQL,
% especificando:
% 1. Esquema utilizado para su modelo físico, y sentencias de creación en caso de
% ser necesario. Explicación y código de sentencias.
% 2. Ejemplo de sentencias de inserción de datos. Código de sentencias
% 3. Ejemplo de dos consultas de datos de interés para el futuro análisis
% descriptivo. Explicación y código de sentencias


El sistema de persistencia debe almacenar una gran cantidad de datos de los sensores.
Estos datos estarán identificados por un UUID de sensor y el \textquote[][]{timestamp} del dato.
Dado el gran volumen de datos se ha optado por la  base de datos columnar Cassandra. 

% Por cada parque eólico se creará un \textquote[][]{keyspace}. Esto permite mantener unidos los datos de cada cliente. Cada generador se almacena en una familia de columans.\footnote{En CQL a una familia de columna se le llama tabla, por analogía a SQL.}

Cada generador de cada parque eólico será identificado con un UUID único. Este identificador será utilizado como nombre de \textquote[][]{keyspace}; creando, de hecho, una base de datos por cada generador. Los datos se almacenarán con un \texttt{row key} compuesto por el UUID del sensor y una ventana de tiempo \cite{sharding}. Esta ventana de tiempo para particionar los datos  temporales, \textquote[][]{sharding,} debe calcularse de manera que el tamaño de la fila no sea mayor a \SI{10}{\mega\byte} \cite{sharding-size}. La mayor cantidad de datos se da en la hora de datos que transmite CBM a \SI{150}{\kilo\hertz}. Estos datos suman un total de \SI{3.5}{\mega\byte}. Por lo que un \textquote[][]{sharding} diario es suficiente. Por lo tanto el  \texttt{row key} estará formado por \texttt{sensorUUID} y \texttt{date}. El nombre de la columna será el timestamp del dato y su valor el dato concreto. El \cref{cql:creation} muestra el código para crear la tabla correspondiente a una turbina.


\begin{lstlisting}[language={SQL}, float,  caption=Código CQL para la creación, label={cql:creation},frame=lines]
CREATE TABLE turbine_by_day (
sensor_uuid text,
date text,
event_time timestamp,
value float,
PRIMARY KEY ((sensor_uuid,date),event_time)
);
\end{lstlisting}


Un ejemplo de inserción de datos se muestra en el \cref{cql:insert}. Obtener los datos de un sensor concreto para un día dado es muy sencillo (\cref{cql:retrieve}). Para cálculos que requieran datos de diferentes días simplemente hay que iterar sobre todos los días del rango de interés.


\begin{lstlisting}[language={SQL}, float,  caption=Código CQL para la inserción de datos, label={cql:insert},frame=lines]
INSERT INTO turbine_by_day(sensor_uuid,date,event_time,value)
VALUES (’engine_temp001’,’2020-04-03′,’2020-04-03 07:01:00′,23);

INSERT INTO turbine_by_day(sensor_uuid,date,event_time,value)
VALUES (’engine_temp001’,’2020-04-03′,’2020-04-03 07:02:00′,23.3);

INSERT INTO value_by_day(sensor_uuid,date,event_time,value)
VALUES (’engine_temp001’,’2020-04-04′,’2020-04-04 07:01:00′,23.8);

INSERT INTO value_by_day(sensor_uuid,date,event_time,value)
VALUES (’engine_temp001’,’2020-04-04′,’2020-04-04 07:02:00′,24.7);
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[language={SQL}, float,  caption=Código CQL para la recuperación de datos, label={cql:retrieve},frame=lines]
SELECT *
FROM turbine_by_day
WHERE sensor_uuid="engine_temp001"
AND date="2020-04-03";
\end{lstlisting}

El particionado  por día, permite recuperar los datos diarios de una manera eficiente. Es una escala de tiempo adecuada para controlar el estado de los activos. De esta manera, cada noche, podrá calcularse agregados estadísticos (medias, máximos, \ldots) de los datos relevantes y almacenarlos aparte en otra base de datos (por ejemplo, para alimentar dashborads).


\section{Arquitectura y tecnologías}
\label{sec:arqu-y-tecn}

% 5. La identificación de las partes del problema que necesitarían de elementos de la
% infraestructura y ecosistema Hadoop. Explicación textual
% 1. Arquitectura conceptual
% 2. Tecnologías asociadas a cada fase.
% 3. Algoritmos y técnicas de IA principales a aplicar.

Los datos recibidos y almacenados como se ha mostrado en la sección anterior deben servir para alimentar los modelos de mantenimiento preventivo  y los de mejora de eficiencia. Se ha optado por una arquitectura Big Data de tipo Lambda, que combina la el análisis por lotes (\textquote[][]{batch}) y el de tiempo real.



\subsection{Arquitectura conceptual de la solución}
\label{sec:arqu-y-tecn-1}

En la arquitectura lambda (\cref{fig:lambda}), la capa de lotes toma la información de la base de datos y computa diferentes vistas. En nuestro caso realizará los siguientes cálculos durante la noche:
\begin{enumerate}
\item Agregados estadísticos temporales de los datos de sensores y
  rendimiento. Los datos se agregarán, por semana y por mes para poder
  realizar una analítica descriptiva más rápida.
\item Cálculos intermedios para necesarios para los algoritmos de
  mantenimiento preventivo de los distintos subsistemas de las
  turbinas.
\item Cálculos intermedios para necesarios para los algoritmos de
  analítica predictiva de los puntos óptimos de operación. 
\end{enumerate}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{lambda_withtext_crop.pdf}
  \caption{Esquema de la arquitectura lambda \cite{marz2015}.}
  \label{fig:lambda}
\end{figure}

Los dashboard utilizados para la analítica descriptiva tomarán los datos  de las vistas creadas por la capa de lotes mediante la capa de servicio, y los complementarán con agregados similares calculados por la capa de velocidad. DE está manera las visualizaciones mostrados se actualizarán al recibir nuevo datos.

De la misma manera los algoritmos de mantenimiento combinarán los datos precompilados y los datos de tiempo real para identificar el estado de los componentes del generador \cite{basurko2015}, y predecir su RUL\footnote{\textquote[][]{Remaining Useful Life}}.

Los datos de sensores y de rendimiento, complementados con los meteorológicos, entrenarán el modelo predictivo de rendimiento. Utilizando las predicciones meteorológicas se calculará el punto de operación óptimo de cada generador.



\subsection{Algoritmos y técnicas de IA principales a aplicar}
\label{sec:algor-y-tecn-1}

WindSafe ha desarrollado varios modelos basados en redes neuronales:
\begin{description}
\item[Mantenimiento predictivo de la turbina] \mbox{ }
  \begin{itemize}
  \item Input: Sensores de la turbina, rendimiento del motor.
  \item Output: Posible modo de fallo del generador. Tiempo estimado de vida útil.
  \end{itemize}

\item[Mantenimiento predictivo de la estructura de soporte] \mbox{ }
  \begin{itemize}
  \item Input:  Diversos acelerómetros en la estructura.
  \item Output: Identifica posibles daños estructurales. Identificación de la estabilidad de la estructura en una escala 1--5.
  \end{itemize}
  
\item[Mantenimiento predictivo de las palas] \mbox{ }
  \begin{itemize}
  \item Input:  Diversos sensores en las palas.
  \item Output: Identifica posibles daños
    estructurales. Identificación del estado de las palas en una
    escala 1--5.
  \end{itemize}
  

  \item[Optimización del funcionamiento del generador] Combina un modelo neuronal para estimar el rendimiento con métodos de optimización basado en poblaciones para obtener el punto óptimo de funcionamiento.
  \begin{itemize}
  \item Datos entrenamiento:  Diversas medidas de rendimiento el generador, datos meteorológicos.
  \item Input: Predicción meteorológica.
  \item Output: Identificar punto óptimo de operación y rendimiento esperado
    escala 1--5.
  \end{itemize}

\end{description}


\subsection{Fases y tecnologías Big Data}
\label{sec:fases-y-tecnologias}


El sistema de Big Data de WindSafe utiliza las siguientes tecnologías en estas 5 fases \cref{fig:stack}:
\begin{description}
\item[Sistemas de datos] Los sistemas SCADA y CBM utilizan sensores y unidades de control con capacidad de enviar mensajes MQTT. 
\item[Captación] Los mensajes recopilado y enviados por el broker MQTT son recibidos trabajados y reenviados mediante Nifi y Kafka.
\item[Almacenamiento] El almacenamiento de los datos \textquote[][]{en crudo} y los agregados (calculados en la siguiente fase), es realizado en un cluster HDFS con Cassandra como base de datos. 
\item[Procesamiento y analítica] Spark es utilizado para calcular las distintas vistas de los datos (datos agregados) y los resultados de los modelos predictivos, utilizando Spark MLlib.
\item[Visualización] La visualización de los datos en \textquote[][]{tiempo real}, recibidos de kafka y obtenidos de la base  de datos agregada, es realizada usando Grafana. El dashborad de los resultado de los modelos predictivos, que tiene un requerimiento de tiempo más relajado, está construido con la plataforma Freeboard.
\end{description}

\begin{figure}
  \centering
  \input{diagram}
  \caption{Esquema de las fases y tecnologías de la pila Big data de WindSafe.}
  \label{fig:stack}
\end{figure}


\printbibliography



\end{document}

%%% Local Variables:
%%% TeX-parse-self: t
%%% TeX-auto-save: t
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% ispell-local-dictionary: "castellano"
%%% End:
